\section{Validação}

A validação foi integrada ao próprio executável como o comando \texttt{-{}-demo}, que instancia \texttt{DataAnalyzerDefaultImpl1} diretamente e executa 26 verificações organizadas em sete seções. Cada verificação imprime \texttt{[PASS]} ou \texttt{[FAIL]}. Três conjuntos de dados fixos são usados: 50 valores amostrados de $N(5, 1)$, 20 valores de $\text{Exp}(2)$ e 20 valores com tendência crescente de 1,1 a 3,0.

\paragraph{Carregamento de dados.} Verifica que \texttt{setDataValues} aceita 50 valores, que \texttt{setDataFilename} carrega os mesmos 50 valores de um arquivo RawNumeric temporário, que \texttt{clearData} esvazia o conjunto e que \texttt{loadSecondSample} armazena um segundo vetor.

\paragraph{Estatísticas descritivas.} Verifica que a média está em $[4{,}5;\ 5{,}5]$ para dados $N(5,1)$, que o ordenamento $\text{mín} < Q_1 < \text{mediana} < Q_3 < \text{máx}$ se mantém, que o desvio-padrão é positivo, e que \texttt{quartile(2)}, \texttt{decile(5)} e \texttt{centile(50)} retornam o mesmo valor (todos são a mediana).

\paragraph{Histograma e boxplot.} Verifica que a soma das frequências absolutas é $n = 50$, que o histograma tem exatamente 8 classes, que as frequências relativas somam 1,0, e que $\text{IIQ} = Q_3 - Q_1$.

\paragraph{Ajuste de distribuições.} Verifica que o ajuste normal é válido e com média em $[4{,}5;\ 5{,}5]$, que \texttt{fitAll} retorna resultado válido com SSE menor ou igual ao do ajuste normal, e que a média do ajuste exponencial nos dados $\text{Exp}(2)$ fica em $[1{,}0;\ 3{,}5]$.

\paragraph{Testes de aderência.} Verifica que nem o qui-quadrado nem o KS rejeitam o ajuste normal a $\alpha = 0{,}05$ quando os dados são de fato normais.

\paragraph{Séries temporais.} Verifica que \texttt{movingAverage(3)} produz $n - w + 1 = 18$ valores, que o primeiro valor é a média dos três primeiros elementos, que \texttt{autocorrelation(5)} retorna 6 valores com $\hat{r}(0) = 1$ e $\hat{r}(1) > 0{,}5$ para dados com tendência, e que \texttt{correlogram(5)} retorna o mesmo que \texttt{autocorrelation(5)}.

\paragraph{Inferência paramétrica.} Verifica que o IC 95\% para a média contém o valor verdadeiro 5,0, que o teste t não rejeita $\mu_0 = 5{,}2$ (próximo à média amostral de 5,206) mas rejeita $\mu_0 = 10{,}0$, que o IC de variância tem limite superior maior que o inferior, e que o teste de médias para duas populações rejeita $H_0: \mu_1 = \mu_2$ ao comparar dados normais com exponenciais.

\vspace{6pt}

Além da validação interativa via terminal, a funcionalidade do componente foi rigidamente atestada por meio de uma suíte de testes unitários automatizados desenvolvida no framework Google Test (GTest) \cite{gtest}. Os testes estão concentrados no arquivo \texttt{source/tests/unit/test\_data\_analyzer.cpp} e foram integrados ao sistema de build CMake do GenESyS. A suíte cobre casos limite (como vetor vazio em testes de duas amostras), assegura a exatidão matemática dos estimadores (como as fórmulas de Fisher \cite{fisher1930} para assimetria e curtose) e isola o comportamento da API em 13 casos de teste contendo centenas de asserções, provendo segurança contínua contra regressões.

Todos os 26 testes de integração e os 13 testes unitários passam com a implementação atual. A saída completa do comando de demonstração é:

\begin{verbatim}
============================================================
DataAnalyzer Demo -- GenESyS tools
============================================================
1. DATA LOADING
------------------------------------------------------------
  [PASS] setDataValues accepted 50 values
  [PASS] setDataFilename loaded same 50 values from RawNumeric text file
  [PASS] clearData empties the dataset
  [PASS] loadSecondSample stores a second vector
...
============================================================
Demo complete.
============================================================
\end{verbatim}

\subsection{Problemas encontrados durante o desenvolvimento}

Três problemas foram encontrados e corrigidos antes da versão final.

O primeiro foi uma incompatibilidade de tipos no CDF de Erlang: \texttt{std::llround} retorna \texttt{long long int}, enquanto a literal \texttt{1L} é \texttt{long int}. O compilador recusou \texttt{std::max(1L, std::llround(p2))} por tipos conflitantes; a correção foi usar \texttt{1LL}.

O segundo envolveu variáveis de intervalo de confiança declaradas como \texttt{const auto}: os métodos \texttt{inferiorLimit()} e \texttt{superiorLimit()} de \texttt{HypothesisTester\_if::ConfidenceInterval} não são declarados \texttt{const}, então a qualificação \texttt{const} na variável local impedia a chamada. A correção foi declarar as variáveis CI simplesmente como \texttt{auto}.

O terceiro foi o bug nas sobrecargas dos testes de duas populações, descrito na Seção 2.8. A correção foi detectada ao revisar os testes e constatar que o segundo conjunto de dados não estava influenciando o resultado do teste (detalhes na Seção~2.8).
